\chapter{Tecnologia - Recurso essencial para a competitividade da empresa industrial} 
\label{chap:tecnologia_recurso} 

\section{Tecnologia do Produto X Tecnologia do Processo} 
\label{sec:tecnologia_prod_process} 
  Tecnologia é o estudo sistemático sobre técnicas, processos, métodos e instrumentos de domínio da atividades humana. No setor industrial, este ofício representa o controle destas técnicas e também a capacidade de implementação de novas funcionalidades em máquinas para que estas possam operar de forma autônoma e sem o conhecimento do seu funcionamento interno. Em resumo, a tecnologia pode ser descrita como a arte de desenvolver e utilizar novas ferramentas.

  É definida como Tecnologia do produto aquela introduzida no produto e foi usada na criação do seu projeto ou no decorrer do seu desenvolvimento. De acordo com o Manual de Apoio ao Preenchimento da Pintec (2014), a inovação de produto consiste em criar modificações nos atributos dos bens ou serviços, tais como mudanças operacionais e na forma como ele é percebido pelos consumidores.

  A tecnologia empregada na rotina de produção de um produto, destinada a fazer com que sejam atingidas as metas estabelecidas pela empresa é chamada Tecnologia de Processo. O tipo de produto a ser produzido é quem dita a tecnologia usada no processo industrial, ao lado da quantidade e volume que serão fabricados.

  É exemplo de tecnologia de processos a empregada na produção de materiais. O uso de robôs e outras máquinas vem crescendo e se consolidando como algo indispensável. O uso de máquinas de corte, furadeiras e CNC complementam a tendencia no uso da automação. 

  O processamento de informações, assim como a TI, vem avançando e se popularizando exponencialmente. Tem a intenção de ser abrangente e atua como técnologia principal ou auxiliar em quase todos os ramos de trabalho. 
  
  O emprego das tecnologias permitem a constante inovação de produtos e processos e garantem a presença competitiva no mercado. Produtos novos, modificados e mais eficientes aumentam a procura e melhoram a opinião do cliente a respeito da empresa.



 
 

\section{Aplicação Prática} 
\label{sec:tecnologia_recurso_aplicacao}